 **特别说明！！！** 
 **本实验与NaOH标准溶液配制与滴定思考题均相同！！！书上的报告是合在一起的 叫酸碱标准溶液的配制及标定 你们写NaOH的时候就只写碱的部分 写HCl的时候就只写酸的部分 不要全抄** 

P115

1.HCl和NaOH标准溶液能否用直接配制法配制,为什么?

氢氧化钠和盐酸标准溶液一般都不能用直接配法配。原因,氢氧化钠固体容易潮解,容易吸收二氧化碳,盐酸中的溶质容易挥发,一般采取配制后再用基准物质标定,氢氧化钠用邻苯二甲酸氢钾标定，盐酸用基准碳酸钠标定.

2.配制酸碱标准溶液时,为什么用量筒量取HCl,用台称称取NaOH固体,而不用吸量瓶和分析天平?

NaOH极易吸收空气中的水分和CO2,无法准确称量（会越称越重）,所以不能直接配制标准溶液,而是粗配后再标定,故无须用分析天平.由于浓盐酸挥发性强,所以盐酸标准溶液也不能直接配制而是粗配精标,故用量筒.

3.如何计算称取基准物邻苯二甲酸氢钾或Na2CO3的质量范围?称的太多或太少对标定有何影响?

根据消耗的标准溶液的体积在20--30mL来计算基准物质的质量范围.称的大多浪费而且消耗的标准溶液将会超过滴定管的最大体积,造成误差.称的太少,消耗的标准溶液的体积太少,测量误差太大.

4.溶解基准物质邻苯二甲酸氢钾时，加入20-30mL水，是用量筒量取，还是用移液管称取？为什么？

因为这时所加的水只是溶解基准物质，而不会影响基准物质的量。所以加入的水不需要非常准确，可以用量筒量取.

5.如果基准物未烘干，将使标准溶液浓度的标定结果偏高还是偏低？

偏高.

6.用NaOH标准溶液标定HCl溶液浓度时，以酚酞作指示剂，用NaOH滴定HCl，若NaOH溶液因贮存不当吸收了CO2，问对测定结果有何影响？

因NaOH溶液贮存不当吸收了CO2形成Na2CO3，使NaOH溶液浓度降低，在滴定过程中虽然其中的Na2CO3按一定量的关系与HCl定量反应，但终点酚酞变色时还有一部分NaHCO3未反应，所以测定结果偏高.